[Depth_of_field_diagram.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Depth_of_field_diagram.png "fig:Depth_of_field_diagram.png")
**景深**（）景深是指相机对焦点前后相对清晰的成像范围。在[光學中](../Page/光學.md "wikilink")，尤其是[錄影或是](../Page/錄影.md "wikilink")[攝影](../Page/攝影.md "wikilink")，是一個描述在空間中，可以清楚成像的距離範圍。雖然[透鏡只能夠將光聚到某一固定的距離](../Page/鏡頭.md "wikilink")，遠離此點則會逐漸模糊，但是在某一段特定的距離內，影像模糊的程度是肉眼無法察覺的，這段距離稱之為景深。當焦點設在[超焦距处時](../Page/超焦距.md "wikilink")，景深會從超焦距的一半延伸到無限遠，對一個固定的光圈值來說，這是最大的景深。

景深通常由物距、鏡頭[焦距](../Page/焦距.md "wikilink")，以及鏡頭的[光圈值所決定](../Page/光圈值.md "wikilink")（相對於焦距的[光圈大小](../Page/光圈.md "wikilink")）。除了在近距離時，一般來說景深是由物體的[放大率以及透鏡的光圈值決定](../Page/放大率.md "wikilink")。固定光圈值時，增加放大率，不論是更靠近拍攝物或是使用長焦距的鏡頭，都會減少景深的距離；減少放大率時，則會增加景深。如果固定放大率時，增加光圈值（縮小光圈）則會增加景深；減小光圈值（增大光圈）則會減少景深。

對於某些影像，例如風景照，比較適合用較大的景深，然而在人像攝影時，則經常使用小景深來構圖，造成所谓背景虚化的效果。因為數位影像的進步，影像的銳利度可以由電腦後製而改變，因此也可以由後製的方式來改變景深。

## 感光元件尺寸与景深的关系

在[等效焦距](../Page/等效焦距.md "wikilink")、[等效光圈](../Page/等效光圈.md "wikilink")、对焦距离三者相同的条件下，不同尺寸的[感光元件景深保持一致](../Page/感光元件.md "wikilink")。其中焦距和等效焦距、光圈和等效光圈的换算普遍以135传感器为标准。

## 相机运动和景深的关系

### 景深标尺

[Zhujiang_Lens_1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhujiang_Lens_1.JPG "fig:Zhujiang_Lens_1.JPG")

[TessinaDOF.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TessinaDOF.jpg "fig:TessinaDOF.jpg")
大部分相机的景深标尺都刻在镜头上（例如下图所示的35mm镜头）都配备了根据焦距和光圈值换算景深的景深标尺。景深标尺中使用英尺和米两种单位；当某个距离值对准白色标线時，这一距离的物体就恰好在焦平面上成像。景深表下方白色标线两侧有标示光圈值的数值，当镜头的光圈值设定为某一数值时，景深就为该光圈值标线对齐的距离标尺上的两个数值范围。

也有一些相机，景深标尺不在镜头上，而在控制焦距的旋扭上，例如Rolleiflex
双反相机，和微型相机[特熙纳](../Page/特熙纳.md "wikilink"),标尺都在旋钮上

### 超焦距

当景深被扩大到无穷远时从焦点到镜头中心的距离即是超焦距；通过将相机对焦在超焦距上来获得给定f值的最大景深。对焦超过超焦距并不会使远景深增加（因为它已经被扩展到了无穷远），但这样却会缩短近景深，进而使完整的景深缩小。所以一些摄影师认为这样做会浪费景深；然而，The
object field method
给出一个这样做的理由。如果镜头包含景深刻度，那么可以通过对齐无限远标志和某个f值的标志来设置超焦距。例如，将上图中的35mm镜头设置到f/11处，即将无限远标志与‘11’标志对齐就可以将焦距设成超焦距。对焦在超焦距上是一个将对焦区在远景深上延伸至无限远的特例。

### 红点摄影

[Minox_LX_hyperfocal.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Minox_LX_hyperfocal.JPG "fig:Minox_LX_hyperfocal.JPG")
LX 型相机的超焦距红点\]\]
[Contessa_hyperfocal.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Contessa_hyperfocal.JPG "fig:Contessa_hyperfocal.JPG")
有一些相机将超焦距表为红字或红点.例如[美乐时](../Page/美乐时.md "wikilink") LX
型相机的对焦盘上，在2M与无穷远之间有一红点，将镜头对准红点，则景深由米延伸到无穷远。又如蔡司Contessa相机镜头上20英尺表为红字，光圈8也表为红字，表示当光圈设F8
镜头对20英尺，则景深由10米至无穷远。

## 有限景深：选择对焦

要获得有限景深的照片，其目的是获得小景深的照片，因此要选择大光圈。

## 模糊圈

[Diaphragm.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diaphragm.svg "fig:Diaphragm.svg")。減少光圈的大小 (**4**)
可以減小那些不在焦點上的點的模糊圈大小，因此模糊就變的比較不易察覺，看起來這些點就變成都在景深內\]\]
当镜头准确对焦时一个物体，一个点光源在像平面上成像为一个点（不考虑光的衍射）；而在此物体前后的点光源在像平面上显示为圆斑。偏离准确对焦位置越多的点光，像平面上的圆斑越大，大过一定程度，人眼看去就显得模糊，这个圆斑限度就是模糊圈。人眼观看一张在明视距离25厘米的照片，可以分辨出不小于1/4毫米的圆斑；如果这张照片是一张从35毫米底片放大的8x10英寸照片，放大倍数为8，那么在底片上与放大照片上0.25毫米像对应的班的直径为\[1\]

` c=     `\(\frac {1}{8*4} \approx  \frac{1}{30}\)`毫米`

这就是一般35毫米相机取 模糊圈为1/30 毫米的由来。

如果35毫米底片放大16倍，即 16 X 20 吋，而观看距离增加到 50厘米，模糊圈仍保持 1/30 毫米。

对于其他像幅，模糊圈做相应的改变

例一： 6 X 6 厘米相机

放大 8 吋照片，放大倍数=3.4 模糊圈 = 1/（3.4 x 4) \~ 1/14 毫米

例二：14x21毫米像幅微型相机

放大8吋照片，放大倍数为 15倍；所以模糊圈 c= 1/60 毫米

## 景深公式

### 超焦距

\(f\)代表鏡頭的[焦距](../Page/焦距.md "wikilink")，\(N\)代表鏡頭的[光圈值](../Page/光圈值.md "wikilink")，而
\(c\) 代表的特定的[底片格式](../Page/底片格式.md "wikilink")
[模糊圈的直徑](../Page/模糊圈.md "wikilink")，[超焦距為](../Page/超焦距.md "wikilink")\(H\)可由下式描述：\[2\]

\[H =f + \frac {f^2}{N c}\]

### 景深的准确公式

[DoF-sym.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DoF-sym.svg "fig:DoF-sym.svg")

景深公式依据下列6个关系式

1） 光圈的直径 d = \(\frac  {f}{N}\) 其中 F 为镜头的焦距， N代表
镜头设定的光圈数（2.8，4，5.6，8，11，16，22等）。

2）光学透镜成像公式

\(\frac{1}{s} +\frac{1}{v}=\frac {1}{f}\) 其中v代表像距，s代表物距

3）后物体的成像公式：

\(\frac {1}{D_N}+  \frac{1}{v_N} =\frac {1}{f}\)

4\) 前物体的成像：

\(\frac{1}{D_F} +\frac{1}{v_F}=\frac{1}{f}\)

5\) \(\frac{v_N-v}{v_N}=\frac{c}{d}\)

6\)\(\frac{v-v_F}{v_F}=\frac{c}{d}\)

从这6个关系式组成的连立方程， 利用逐次消元法，可以不作任何简化，就得到

\(D_N=\frac{sf^2}{f^2-cNf+cNs}\)

\(D_F=\frac{sf^2}{f^2+cNf-cNs}\)

令\(D_F\)为无穷大，求s

\(s=H=f+\frac{f^2}{Nc}\) 即超焦距

将超焦距公式代入\(D_F\)，\(D_N\) 关系式，即得

\(D_F=\frac{s(H-f)}{H-s}\)

\(D_N=\frac{s(H-f)}{H-2f+s}\)

此二公式，对于中长距离和近距离一律适用

例： 镜头对焦于s=H, 代入上列二式得

\(D_N=  \frac  {H*(H-f)}{2H-2f}=\frac {H}{2}\)

\(D_F=  \frac {H*(H-f)}{0}\)= ∞

### 前景和背景虚化

在焦点前的虚化一般叫前景虚化。相应的，在焦点后的叫背景虚化。

## 範例

<File:aperture> f22.jpg|22 <File:aperture> f8.jpg|8 <File:aperture>
f4.jpg|4 <File:aperture> f2.8.jpg|2.8 <File:Jonquil> flowers at
f32.jpg|在32，背景很清楚 <File:Jonquil> flowers at
f5.jpg|在5.6，光圈開大，使背景模糊，讓花與背景分離
<File:Model> 20140302 192751.jpg|5.6窄景深拍摄的图像，在聚焦点外显得模糊。
<File:Kittyplya03042006.JPG>|2.8，利用淺景深主題貓也與背景分離
[File:DOF-ShallowDepthofField.jpg|使用非常淺景深的](File:DOF-ShallowDepthofField.jpg%7C使用非常淺景深的)[微距鏡頭](../Page/微距鏡頭.md "wikilink")

## 外部連結

  - [景深計算器](http://www.cambridgeincolour.com/tutorials/depth-of-field.htm)

## 參考文獻

[Category:摄影](../Category/摄影.md "wikilink")

1.  Harold Merklingger, The INs and OUTs of FOCUS, p13 Seaboard Printing
    Limited, Nova Scotia, ISBN 0-9695025-0-8
2.  Harold Merklinger, p14